甚麼人敬仰甚麼人

甚麼人敬仰甚麼人 - 高慧然

名采論壇

連任呼聲頗高的普京，在被記者問到會不會在2030年再度參加競選時，直斥問題荒謬，「在我看來，你所說的話有些搞笑，我們來算一算，我是不是要在這裏坐到100歲？不會啦！」2030年，普京也不過是78歲，即使再度競贏，也做不到100歲，他是在諷刺不肯放下權力的人。

雖說權力如春藥，但是時間永遠是人類的大敵，對權力的戀棧終究敵不過歲月對肉體和精神的摧殘。在龍椅上坐到老死的大有人在，可是真正令人敬仰的卻是收放自如的人。有些人得到權力的目的只是權力本身，另一些人，得到權力的目的是為了用權力去做對的事，然後放下。

作為曾經的專制王國的最高權力者，哥巴契夫開啟了結束獨裁、帶領民眾走向文明和自由的另一條路，他沒有像別的獨裁者那樣攬住權力到老死或被處死，而是在放下權力後享受着自由自在的平民生活，文明世界則用諾貝爾和平獎充份肯定了他的選擇。這是仁者、智者及勇者面對絕對權力時作出的選擇。

戀棧權力本身的人永遠不會明白哥巴契夫為甚麼啟動改革，終結了蘇聯共產黨和蘇聯本身的壽命，最終亦把自己趕下權力寶座。對此，哥氏的回答如下：「對一個真正的政治家來說，其目的不是保衛自己的權力和地位，而是推進國家的進步和民主。」

當今世界，欠缺的正是這種真正令人敬仰的政治家。